\documentclass[a4paper,12pt,hidelinks]{article}

\usepackage[margin=0.9in]{geometry}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{listings}

\lstset{
        basicstyle=\ttfamily,
        showstringspaces=false,
        breaklines=true,
        keywordstyle={},
        frame=single,
}

\setcounter{secnumdepth}{0}
\graphicspath{{graficas/}{./capturas/}} 


\title{\vspace*{\fill}Práctica 3 : Memoria caché y rendimiento\\
		\large \textsc{Arquitectura de computadores}\vspace*{\fill}}
\author{Daniel Fernández Sánchez\\
		Manuel Jiménez Sánchez
  }
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\large{\tableofcontents}\normalsize
\newpage
\section{Ejercicio 0: Información sobre la caché del sistema}

\paragraph{}
Utilizando los siguientes comandos en los ordenadores del laboratorio obtenemos estos resultados:

\texttt{cpuinfo (mostrado sólo para uno de los cores)}
\begin{lstlisting}[breaklines]
processor	: 0
vendor_id	: GenuineIntel
cpu family	: 6
model		: 158
model name	: Intel(R) Core(TM) i5-7500 CPU @ 3.40GHz
stepping	: 9
microcode	: 0x5e
cpu MHz		: 800.000
cache size	: 6144 KB
physical id	: 0
siblings	: 4
core id		: 0
cpu cores	: 4
apicid		: 0
initial apicid	: 0
fpu		: yes
fpu_exception	: yes
cpuid level	: 22
wp		: yes
flags		: (...)
bogomips	: 6813.91
clflush size	: 64
cache_alignment	: 64 
address sizes	: 39 bits physical, 48 bits virtual
power management:
\end{lstlisting}
\texttt{getconf -a | grep -i cache}
\begin{lstlisting}[breaklines]
LEVEL1_ICACHE_SIZE                 32768
LEVEL1_ICACHE_ASSOC                8
LEVEL1_ICACHE_LINESIZE             64
LEVEL1_DCACHE_SIZE                 32768
LEVEL1_DCACHE_ASSOC                8
LEVEL1_DCACHE_LINESIZE             64
LEVEL2_CACHE_SIZE                  262144
LEVEL2_CACHE_ASSOC                 4
LEVEL2_CACHE_LINESIZE              64
LEVEL3_CACHE_SIZE                  6291456
LEVEL3_CACHE_ASSOC                 12
LEVEL3_CACHE_LINESIZE              64
LEVEL4_CACHE_SIZE                  0
LEVEL4_CACHE_ASSOC                 0
LEVEL4_CACHE_LINESIZE              0
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item En el nivel 1, la caché está separada entre datos e instrucciones, las dos tienen un tamaño de 32768 bytes (32KB) y 8 vías de asociatividad.
\item En el nivel 2, la caché es única  con un tamaño de 262144 bytes (256KB) y 4 vías de asociatividad.
\item En el nivel 3, la caché también es única y tiene un tamaño de 6291456 bytes (6MB) y 12 vías de asociatividad. 
\end{itemize}

El modelo que más se asemeja de la teoría, es la caché asociativa de n-vías, siendo n el correspondiente en cada nivel en el número de vías mencionado antes.
\newpage
\section{Ejercicio 1: Memoria caché y rendimiento}

En este ejercicio hemos usado un patrón intercalado para las pruebas y hemos utilizado un tamaño inicial de $ 10000+1024*8 = 18192 $ y un tamaño final de $ 10000+1024*9 = 19216 $.
\paragraph{}
Nuestro script ej1.sh se encarga tanto de realizar las pruebas como de hacer la media entre todas las muestras y generar la gráfica. 
\paragraph{}
Para realizar la siguiente gráfica, hemos tomado las medidas incrementado de 64 en 64 bytes el tamaño de la matriz entre el tamaño inicial y final. Además hemos repetido las medidas 10 veces.

El número P es calculado de la siguiente manera:
\\
(número de clase de prácticas + número de pareja) mod 10 =$\ (1301+17)\ mod\ 10 = 8$
\begin{figure}[!htb]\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{ej1/time_slow_fast.eps}
\end{figure}

Las pruebas ejecutadas consisten en sumar todos los números de todas la posiciones de una matriz generada con números pseudoaleatorios en su contenido.

\paragraph{}
La diferencia entre slow y fast, es que en fast recorre de manera consecutiva todas las posiciones de memoria de la matriz. En slow recorre el array de manera salteada, saltando un número de posiciones de memoria igual al número de columnas que tiene la matriz, cuando ya a accedido a todas las 'columnas', repite el proceso pero incrementando en 1 las posiciones anteriormente accedidas, esto se repite hasta terminar de recorrer toda la matriz.
\newpage
\begin{itemize}
	\item \textbf{ ¿Por qué para matrices pequeñas los tiempos de ejecución de ambas versiones son similares, pero se separan según aumenta el tamaño de la matriz?}

		Por la forma de acceder a la memoria.
		\subitem Por ejemplo:  para una matriz $2\times2$:

		\subitem./fast accede a las posiciones en el siguiente orden:
		\subsubitem0, 1, 2 y 3 

		\subitem mientras que ./slow accede en el siguiente:
		\subsubitem 0, 2, 1, 3 

	\subitem Por ejemplo:  para una matriz $100\times100$:
		\subitem./fast accede a las posiciones en el siguiente orden:
		\subsubitem0, 1, 2, 3, 4, 5, 6,  7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18 ... 999

		\subitem mientras que ./slow accede en el siguiente:
		\subsubitem0, 100, 200, 300, 400, 500, 600,  700, 800, 900, 1, 101, 201 ... 999

	Se puede comprobar que ./slow da saltos en el acceso a memoria, al contrario que en ./fast, que el acceso ocurre de manera consecutiva.

	En ./slow para tamaños grandes será necesario cargar el bloque entero cada vez que se acceda a 'una columna' para en la siguiente iteración cargar un nuevo bloque  mientras que en ./fast que carga un bloque, se accede a todas las posiciones del bloque y después se carga el siguiente.

	\item \textbf{¿Cómo se guarda la matriz en memoria, por filas (los elementos de una fila están consecutivos) o bien por columnas (los elementos de una columna son consecutivos)?}

	La matriz se guarda por columnas en memoria.
\end{itemize}

\paragraph{Indique una explicación razonada del motivo por el que hay que realizar múltiples veces la toma de medidas de rendimiento para cada programa y tamaño de matriz.}
\paragraph{}
Se repiten medidas para reducir la posible dispersión de estas, provocada por ejemplo procesos que estén ejecutándose en segundo plano. 
\newpage
\section{Ejercicio 2: Tamaño de la caché y rendimiento}

\begin{figure}[!htb]\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{ej2/cache_lectura.eps}
\end{figure}
\begin{figure}[!htb]\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{ej2/cache_escritura.eps}
\end{figure}
\paragraph{Justifique el efecto observado. ¿Se observan cambios de tendencia al variar los tamaños de caché para el programa slow?}
\paragraph{}
Se observa que al disminuir el tamaño de la caché, entre distintos tamaños de caché la pendiente de la gráfica aumenta.
Cuanto más pequeña sea la caché, menos direcciones de memoria pueden almacenarse en ella y por tanto, hay más fallos ya que se va a tener que borrar más bloques que en una caché de mayor tamaño. Además, cuanto mayor sea el tamaño de la matriz que se va a sumar, se incrementará de manera lineal el número de fallos de caché. 

\paragraph{¿Y para el programa fast?}
\paragraph{}
En el programa fast ocurren menos fallos de lectura ya que se usan las posiciones de memoria que son cargadas de manera consecutiva y no es necesario reemplazarlas con cada interación.

Como vemos en la gráfica, los fallos de escritura en caché para slow y fast son los mismos, de ahí a que salgan superpuestos en la gráfica.
Esto se debe a que tanto en el código de slow como en fast se escribe en memoria de la misma forma.
\paragraph{¿Varía la tendencia cuando se fija en un tamaño de caché concreto y compara el programa slow y fast? ¿A qué se debe cada uno de los efectos observados?}
\paragraph{}
La pendiente de las rectas de slow es mayor para distintos tamaños de caché, nunca son paralelas (las pendientes son distintas).
\\\\
En ./slow se producen más fallos de lectura que en ./fast, por el método de acceso a memoria que utiliza. Además a menor tamaño de caché, ocurren más fallos de lectura y con el aumento del tamaño de la matriz se incrementan los fallos de lectura proporcionalmente.

\clearpage

\section{Ejercicio 3: Caché y multiplicación de matrices}

Para estas pruebas hemos utilizado un número $ P = 1318\  mod\ 2 = 0 $

\begin{figure}[!htb]\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{ej3/mult_time.eps}
\end{figure}

\paragraph{}
En este ejercicio hemos medido los tiempos de manera intercalada como en el ejercicio 1 y hemos representado el número de fallos en caché, pero a diferencia del ejercicio 2, hemos utílizado un único tamaño de caché: la del sistema.
\paragraph{}
Aquí vemos que los tiempos de multiplicación de una matriz traspuesta son iguales que los de una matriz normal porque bien se multiplica de forma convencional (como en ./norm) o bien se traspone y se accede a una matriz traspuesta accediendo a las posiciones de memoria de manera consecutiva (como en ./trasp) .

\clearpage
Fallos de caché en lectura y escritura de 256 a 512 con la caché del ordenador: 
\paragraph{}
Como en el enunciado no se especificaban los tamaños de caché, hemos ejecutado
\\ cachegrind con la misma caché del sistema en slow y fast.
\begin{figure}[!htb]\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{ej3/mult_cache.eps}
\end{figure}

\paragraph{}
En lectura vemos que para la multiplicación de matrices de manera convencional presentan picos para los tamaños que no son múltiplos de 32.
\\\\
Para los tamaños que son múltiplos de 32, se producen disminuciones leves para los fallos de lectura.

Los fallos de escritura en caché incrementan su pendiente a medida que vamos incrementando el tamaño de la matriz.\\

Se puede apreciar que los fallos en escritura son inapreciables en comparación con los fallos en lectura del orden de 1000 veces más.

\end{document}